\lstset{
  mathescape=true,
  emph={[1]funcion, return, ret, retorno},
  emph={[2]para, cada, si, sino, if, else, true, false, mientras, not, o, y},
  emph={[3]sumaSubset,meto,saco, print},
  emphstyle={[1]\color{violet}\it},
  emphstyle={[2]\color{red}\it},
  emphstyle={[3]\color{OliveGreen}\it},
  morecomment={[l]{//}},
  commentstyle={\color{gray}\it\footnotesize}
}
{\small
  \begin{enunciado}{\ejercicio[SumaSubconjuntos BT]}
    \textbf{\textit{SumaSubconjuntos BT}}

    En este ejercicio vamos a resolver el problema de suma de subconjuntos con la técnica de \textit{backtracking}.
    Dado un multiconjunto $C = \set{c_1 ,\ldots, c_n }$ de números naturales y un natural $k$, queremos
    determinar si existe un subconjunto de $C$ cuya sumatoria sea $k$.
    Vamos a suponer fuertemente
    que $C$ está ordenado de alguna forma arbitraria pero conocida (i.e., $C$ está implementado como
    la secuencia $c_1, \ldots, c_n$ o, análogamente, tenemos un iterador de $C$).
    Las \textit{soluciones (candidatas)}
    son los vectores $a = (a_1 ,\ldots, a_n)$ de valores binarios; el subconjunto $P$
    de $C$ representado por $a$ contiene a $c_i$ si y sólo si $a_i = 1$.
    Luego, $a$ es una solución \textit{válida} cuando $\sumatoria{i=1}{n} a_i c_i = k$.
    Asimismo, una \textit{solución parcial} es un vector $p = (a_1 ,\ldots , a_i)$ de números binarios con
    $0 \leq i \leq n$. Si $i < n$, las soluciones sucesoras de $p$ son $p \sumaDirecta 0$ y
    $p \sumaDirecta 1$, donde $\sumaDirecta$ indica la concatenación.

    \begin{enumerate}[label=$\alph*)$]
      \item Escribir el conjunto de \textit{soluciones candidatas} para $C = \set{6, 12, 6}$ y $k = 12$.
      \item Escribir el conjunto de \textit{soluciones válidas} para $C = \set{6, 12, 6}$ y $k = 12$.
      \item Escribir el conjunto de \textit{soluciones parciales} para $C = \set{6, 12, 6}$ y $k = 12$.

      \item Dibujar el árbol de \textit{backtracking} correspondiente al algoritmo descrito arriba
            para $C = \set{6, 12, 6}$ y $k =12$, indicando claramente la relación entre las distintas componentes
            del árbol y los conjunto de los incisos anteriores.
      \item Sea $\mathcal{C}$ la familia de todos los multiconjuntos de números naturales.
            Considerar la siguiente función recursiva $ss : \mathcal{C} \times \naturales \to \set{V, F}$
            (donde $\naturales = \set{0, 1, 2,\ldots}$, $V$ indica verdadero y $F$ falso:
            $$
              ss(\set{c_1, \ldots, c_n}, k) =
              \llave{rcl}{
                k=0 &\text{si}& n = 0\\
                ss(\set{c_1, \ldots, c_{n-1}}, k)
                \land
                ss(\set{c_1, \ldots, c_{n-1}}, k - c_n)
                &\text{si}& n > 0
              }
            $$
            Convencerse de que $ss(C, k) = V$ si y solo si el problema de subconjuntos tiene una solución
            válida para la entrada $C, \,k$. Para ello, observar que hay dos posibilidades para una solución
            válida $a = (a_1,\cdots, a_n)$ para el caso $n > 0$: o bien $a_n = 0$ o bien $a_n = 1$.
            En el primer caso, existe un subconjunto de $\set{c_1, \cdots, c_{n-1}}$ que suma $k$;
            en el segundo, existe un subconjunto de $\set{c_1, \cdots, c_n}$ que suma $k - c_n$.

      \item Convencerse de que la siguiente es una implementación recursiva de $ss$ en un lenguaje
            imperativo y de que retorna la solución para $C, k$ cuando se llama con $C, |C|, k$.
            ¿Cuál es su complejidad?
            \begin{enumerate}[label=\arabic*)]
              \item \texttt{subset\_sum}($C, i, j$): // implementa $ss({c_1, \cdots, c_i}, j)$
              \item Si $i = 0$, retornar $(j = 0)$
              \item Si no, retornar \texttt{subset\_sum}$(C, i-1,j) ~\lor$ \texttt{subset\_sum}($C, i-1, j-C[i])$
            \end{enumerate}
      \item
            Dibujar el árbol de llamadas recursivas para la entrada $C = \set{6, 12, 6}$ y $k = 12$, y compararlo
            con el árbol de \textit{backtracking}.

      \item Considerar la siguiente $\textit{regla de factibilidad}: p = (a_1,\ldots, a_i)$ se puede
            extender a una solución válida solo si $\sumatoria{q=1}{i}a_q c_q \leq k$. Convencerse
            de que la siguiente implementación incluye la regla de factibilidad.
            \begin{enumerate}[label=\arabic*)]
              \item \texttt{subset\_sum}$(C,i, j):$ // implementa $ss(\set{c_1, \ldots, c_i},j)$
              \item Si $j < 0$, retornar \textbf{falso} // regla de factibilidad
              \item Si $i = 0$, retornar $(j = 0)$
              \item Si no, retornar $\texttt{subset\_sum}(C, i-1,j)~ \lor ~ \texttt{subset\_sum}(C, i-1,j - C[i])$
            \end{enumerate}

      \item Definir otra regla de factibilidad, mostrando que la misma es correcta; no es necesario
            implementarla.

      \item
            Modificar la implementación para imprimir el subconjunto de C que suma k, si existe.
            \textbf{Ayuda:} mantenga un vector con la solución parcial p al que se le agregan y sacan los
            elementos en cada llamada recursiva; tenga en cuenta de no suponer que este vector se
            copia en cada llamada recursiva, porque cambia la complejidad
    \end{enumerate}
  \end{enunciado}
}

\parrafoDestacado[\faIcon{cocktail}]{
  Si bien el enunciado este es demasiado largo para mi gusto, explica el vocabulario de \textit{backtracking} de manera concisa.
}

\begin{enumerate}[label=$\alph*)$]
  \item \textit{Soluciones candidatas:} Como dice en el enunciado, son los vectores con valores $0$ o $1$:

        Son de la forma $a = (a_1, a_2, a_3)$ donde están toooodas las posibles combinaciones (no confundir con \textit{soluciones válidas}):
        $$
          \cajaResultado{
            \set{
              (1,1,1),\,
              (1,1,0),\,
              (1,0,1),\,
              (1,0,0),\,
              (0,1,1),\,
              (0,1,0),\,
              (0,0,1),\,
              (0,0,0)
            }
          }
        $$

  \item \textit{Soluciones válidas:} Como dice el enunciado son de la forma $a = (a_1, a_2, a_3)$ tal que $\sumatoria{i=1}{3}a_ic_i = 12$.
        $$
          \cajaResultado{
            \set{
              (1,0,1),\,
              (0,1,0)
            }
          }
        $$

  \item \textit{Soluciones parciales:} Son soluciones a ¿medio hacer?
        Son de la forma
        $a = (a_1)$,
        $a = (a_1, a_2)$ o
        $a = (a_1, a_2, a_3)$

        $$
          \set{
            (1),\, (0),\, (1,0),\, (0,1),\, (1, 0, 1),\, (0,1,0)
          }
        $$

  \item ¿De qué algoritmo habla el enunciado? \textit{Backtracking} para mí es \textit{fuerza bruta}. Fin.

        \forestset{
        nivel/.style={label={[below left, xshift=-9pt, yshift=-1pt]:{\red{\tiny size \texttt{input}: $#1 \to$}}}},
        binary tree/.style={
        for tree={
            scale=0.9,
            circle, draw, minimum size=1cm,
            math content,
            s sep=.3cm, l sep=.2cm,
          },
        valor/.style={label={[left=10pt, yshift=-7pt, font={\tiny}, color={gray!50!white}]:{##1}}},
        important/.style={draw=##1,line width=1.5pt,edge={##1,line width=1.5pt}},
        }
        }
        $$
          \begin{forest}
            binary tree,
            [\text{\color{gray!50!white}{\grimace}}
            [1, important=red, valor={6}
            [1, valor={12}
              [1, valor={6}]
              [0]
            ]
            [0, important=red
            [1, important=red]
            [0]
            ]
            ]
            [0, important=Cerulean
            [1, important=Cerulean
            [1]
            [0, important=Cerulean]
            ]
            [0
              [1]
              [0]
            ]
            ]
            ]
          \end{forest}
        $$
        Los caminos marcados son las \textit{soluciones válidas} y cualquier camino dentro
        serían \textit{soluciones parciales}.
        Cualquier camino, siempre yendo para abajo es una \textit{solución candidata}.

  \item\label{ej-1:item-e} Este ítem tiene como objetivo mostrar que \textit{solo} hay que ver el caso recursivo y el caso base de la función
        para convencerse de que \ul{esto funciona}.

        Cambio la notación, \textit{because} me parece más fácil para el primer ejercicio.
        $ss \to \green{sumaSubset}$, $C = \set{c_1,\ldots, c_n}$ y escribo la función con las condiciones
        más explícitas que como está en el enunciado.
        $$
          \green{sumaSubset}(C, k) =
          \llave{ccl}{
            V  &\text{si}& |C| = \vacio \land ~k = 0\\
            F  &\text{si}& |C| = \vacio \land ~k \distinto 0\\
            \green{sumaSubset}(C - \set{c_n}, k) \lor \green{sumaSubset}(C - \set{c_n}, k - c_n) & \multicolumn{2}{l}{\text{otro caso}}
          }
        $$
        La función esa está tomando en cada llamado recursivo las dos únicas opciones: \ul{Usar} o \ul{no usar} $c_i$, no puede fallar
        a menos que \ul{no exista} una combineta de los elementos de $C$ tal que la suma de $k$.

        Más formal escribiendo lo que dice el enunciado:
        $$
          \begin{array}{rcl}
            \sumatoria{j=1}{n-1} a_j c_j
             & = &
            \blue{a_1}c_1 + \cdots + \blue{a_{n-1}}c_{n-1} = k - \blue{0} \cdot c_n
            \sii
            \sumatoria{j=1}{\red{n}} a_j c_j = k \\
            \sumatoria{j=1}{n-1} a_j c_j
             & = &
            \blue{a_1}c_1 + \cdots + \blue{a_{n-1}}c_{n-1} = k - \blue{1} \cdot c_n
            \sii
            \sumatoria{j=1}{\red{n}} a_j c_j = k
          \end{array}
        $$
        Por lo tanto en la disyunción ($\lor$) de la función habrá una proposición verdadera (siempre que exista una solución válida claro).

  \item\label{ej-1:item-f} Más feo no se puede escribir un algoritmo, no?

        El algoritmo tiene un caso base cuando \texttt{i=0}, cuando terminé los elementos del conjunto $C$. Mientras
        haya elementos, voy a ir probando con cada elemento para ver si se cumple que la suma de los elementos tomados es igual a \texttt{j}.
        \begin{tcolorbox}
          \begin{lstlisting}
funcion sumaSubset(C,i,j) $\to$ bool
    si i=0
        ret j=0
    sino
        ret sumaSubset(C,i-1,j) o sumaSubset(C,i-1,j-C[i]) \end{lstlisting}
        \end{tcolorbox}

        El algoritmo tiene una complejidad dada por la función costo:
        $$
          T(n) =
          \llave{ccl}{
            1 & \text{si}& n = 0\\
            2T(n-1) + 1 & \text{si} & n > 0
          }
          \entonces
          \cajaResultado{
            T(n) \en O(2^n)
          }
        $$
        Árbol de 2 ramas con un costo por subproblema de $O(1)$, lo cual equivale a contar cada uno de los nodos del árbol.

  \item
        \forestset{
        binary tree/.style={
        for tree={
            scale=0.8,
            rectangle, draw, minimum size=1cm,
            math content,
            s sep=.3cm, l sep=.3cm,
          },
        valor/.style={label={[left=7pt, yshift=-7pt, font={\tiny}, color={gray!50!white}]:{##1}}},
        important/.style={draw=##1,line width=1.5pt,edge={##1,line width=1.5pt}},
        }
        }

        $$
          \begin{forest}
            binary tree,
            [{ss(C,3,12)}
            [{ss(C,2,12)}, important=red
            [{ss(C,1,12)}
              [{ss(C,0,12)}]
              [{ss(C,0,6)}]
            ]
            [{ss(C,1,6)}, important=red
            [{ss(C,0,6)}]
            [{ss(C,0,0)}, important=red]
            ]
            ]
            [{ss(C,2,6)}, important=Cerulean
            [{ss(C,1,6)}, important=Cerulean
            [{ss(C,0,0)}, important=Cerulean]
            [{ss(C,0,-12)}]
            ]
            [{ss(C,1,-6)}
              [{ss(C,0,-6)}]
              [{ss(C,0,-12)}]
            ]
            ]
            ]
          \end{forest}
        $$

        Son lo mismo, porque este árbol \ul{no tiene ninguna poda}. Es un árbol de fuerza bruta que pasa por todas las \textit{soluciones candidatas}.

  \item Esa \textit{regla de factibilidad} se puede traducir a lenguaje natural como:
        \parrafoDestacado{
          Tengo \magenta{algo} y si todavía con este \magenta{algo} no me pasé de $k$ tengo chances de que este \magenta{algo} sea una solución válida.
        }

        \begin{tcolorbox}
          \begin{lstlisting}
funcion sumaSubset(C,i,j) $\to$ bool
    si j<0              // Me pasé del objetivo?
        ret false
    si i=0
        ret j=0
    sino
        ret sumaSubset(C,i-1,j) o sumaSubset(C,i-1,j-C[i]) \end{lstlisting}
        \end{tcolorbox}

        Cualquier llamada recursiva a $\green{sumaSubset}$ que tenga en su tercer argumento algo negativo
        \red{¡No continuará haciendo llamadas recursivas: Frena la recursión!}, eso corta una \textit{subrama} del
        árbol, es decir que \textit{se podó el árbol \red{\faIcon{cut}} \green{\faIcon{tree}} get it?}

  \item
        No sé me ocurre nada interesante.
        \begin{itemize}
          \item Debe existir algún elemento  $c_i \en C$ tal que $c_i < k$
        \end{itemize}

  \item La función recibe un conjunto, la cantidad de elementos, y el objetivo: $C$, $i$, $j$ respectivamente.
        Paso por \textit{referencia} un vector \texttt{p} en el cual voy a ir poniendo y sacando elementos, formando así
        las \textit{soluciones factibles}. Lo imprimo si la solución termina siendo una \textit{solución válida}

        La forma en que se arma el vector solución es probando por fuerza bruta cada elemento. Si el llamado recursivo retorna \textit{false}
        previamente se elimina el \texttt{C[i]} que se estaba probando.
        \begin{tcolorbox}
          \begin{lstlisting}
funcion sumaSubset(C,i,j,p) // p es el vector solución pasado por referencia a la función
    p.meto(C[i])
    si j = 0  // Es válida?
        print p
        ret true

    si i < 0 o j < 0
        ret false

    si sumaSubset(C,i-1,j-C[i],p) // con C[i]
        p.saco(C[i])            // backtracking. Vuelvo a línea temporal donde nunca agarré el C[i]
        ret true

    p.saco(C[i])             // backtracking. Vuelvo a línea temporal donde nunca agarré el C[i]
    si sumaSubset(C,i-1,j,p) // sin C[i]
        ret true

    sino
        ret false \end{lstlisting}
        \end{tcolorbox}
\end{enumerate}
\fin
