\lstset{
  mathescape=true,
  emph={[1]funcion, return, ret, retorno},
  emph={[2]para, cada, si, sino, if, else, true, false, mientras, not, y, o},
  emph={[3]magiCuadrados, poda, next, getNext, indices, mark},
  emphstyle={[1]\color{violet}\it},
  emphstyle={[2]\color{red}\it},
  emphstyle={[3]\color{OliveGreen}\it},
  morecomment={[l]{//}},
  commentstyle={\color{gray}\it\footnotesize}
}
{\small
  \begin{enunciado}{\ejercicio[MagiCuadrados]}
    \textbf{\textit{MagiCuadrados}}

    Un \textit{cuadrado mágico de orden $n$}, es un cuadrado con los números $\set{1,\ldots, n^2}$, tal que todas sus
    filas, columnas y las dos diagonales suman lo mismo (ver figura). El número que suma cada fila
    es llamado \textit{número mágico}.
    $$
      \begin{array}{|c|c|c|}
        \hline
        2 & 7 & 6 \\\hline
        9 & 5 & 1 \\\hline
        4 & 3 & 8 \\\hline
      \end{array}
    $$
    Existen muchos métodos para generar cuadrados mágicos. El objetivo de este ejercicio es contar
    cuántos cuadrados mágicos de orden $n$ existen.

    \begin{enumerate}[label=$\alph*$)]
      \item ¿Cuántos cuadrados habría que generar para encontrar todos los cuadrados mágicos si se
            utiliza una solución de fuerza bruta?

      \item
            Enunciar un algoritmo que use \textit{backtracking} para resolver este problema que se base
            en las siguientes ideas:
            \begin{enumerate}[label=\tiny$\blacksquare$]

              \item La solución parcial tiene los valores de las primeras $i-1$ filas establecidos, al igual que
                    los valores de las primeras $j$ columnas de la fila $i$.

              \item Para establecer el valor de la posición $(i, j+1)$ (o $(i+1, \red{1})$ si $j=n$ e $i \distinto n$) se consideran
                    todos los valores que aún no se encuentran en el cuadrado. Para cada valor posible, se
                    establece dicho valor en la posición y se cuentan todos los cuadrados mágicos con esta
                    nueva solución parcial.

            \end{enumerate}

            Mostrar los primeros dos niveles del árbol de \textit{backtracking} para $n=3$.

      \item Demostrar que el árbol de \textit{backtracking} tiene $O((n^2)!)$ nodos en peor caso.

      \item Considere la siguiente poda al árbol de \textit{backtracking}: al momento de elegir el valor de una nueva
            posición, verificar que la suma parcial de la fila no supere el número mágico.
            Verificar también que la suma parcial de los valores de las columnas no supere el número mágico.
            Introducir estas podas al algoritmo e implementarlo en la computadora. ¿Puede mejorar
            estas podas?

      \item Demostrar que el número mágico de un cuadrado mágico de orden $n$ es siempre $(n^3 + n)/2$.
            Adaptar la poda del algoritmo del ítem anterior para que tenga en cuenta esta nueva
            información. Modificar la implementación y comparar los tiempos obtenidos para calcular
            la cantidad de cuadrados mágicos.
    \end{enumerate}
  \end{enunciado}
}

\begin{enumerate}[label=$\alph*$)]
\item puff, un montón! Con un poco más de precisión, puedo poner en cada uno de los $n^2$ elementos de la matriz un número del 1 al $n^2$ sin repetir:
$$
  n^2!=
  n^2 \cdot
  (n^2 - 1) \cdot
  (n^2 - 2) \cdots
  (n^2 - (n^2 - 1))
  =
  \productoria{j = 0}{n^2 - 1} n^2 - j
$$
Una vez generados esos cuadrados me pongo a mirar cuales cumplen las condiciones para ser \textit{cuadrados mágicos}.

\item El enunciado está bien escrito. Enfoca el ejercicio con la información clave para armar el llamado recursivo. Nos dice entre otras
cosas como elegir el siguiente cuadrado para rellenar.

Voy a hacer distintas versiones de resolución por las que pasé a lo largo de esta materia. Sobre gustos no hay nada escrito así que
mientras estén bien (cosa que no sé) valen. Hay que tener cuidado que cumplan la complejidad requerida en cada instancia.

Una forma, con $C = \set{1,\ldots,n^2}$, cada llamado recursivo toma un elemento de $C$ y lo quita, de forma que en la próxima llamada
agarre un número distinto. El caso base se da cuando $C = \vacio$:
$$
  \green{magiCuadrados}(C,i,j,n) =
  \llave{cll}{
    1 & \text{si} & C = \vacio \\
    \sumatoria{c_i \en C}{} \green{magiCuadrados}(C-\set{c_i}, \green{getNext}(i,j,n),n) & \multicolumn{2}{l}{\text{si no}}
  }
$$
Donde $\green{getNext}(i,j,n)$:
$$
  \green{getNext}(i,j,n)=
  \llave{rcl}{
    (i+1, 1) & \text{si} & j = n \\
    (i, j+1) & \multicolumn{2}{l}{\text{si no}}
  }
$$
Un pseudocódigo de esa función:
Calcula los cuadrados que se pueden armar sin ninguna poda. Toma y elimina un elemento de un conjunto $C$ y luego
hace un llamado recursivo, completando la matriz con un elemento distinto en cada posición.

El caso base lo tengo cuando usé todo el conjunto. Voy llenando la matriz por filas.
\begin{tcolorbox}
  \begin{lstlisting}
funcion magiCuadrados(C, i, j)
    si C = $\vacio$ 
        ret 1
    suma $\ot$ 0
    para cada c en C
        suma $\ot$ suma+magiCuadrados(C-$\set{\texttt{c}}$,getNext(i,j,n))
    ret suma\end{lstlisting}
\end{tcolorbox}
El premio a lo más cómodo para lidiar con matrices es usar la función  \textit{\green{indices}} que te mapea:
$$
  \ub{
    \matriz{ccc}{
      1 & \cdots & n\\
      \vdots & \ddots & \vdots\\
      n^2-(n-1) & \cdots & n^2
    }
  }{
    \text{posiciones}
  }
  \to
  \ub{
    \matriz{ccc}{
      (1,1) & \cdots & (1,n)\\
      \vdots & \ddots & \vdots\\
      (n,1) & \cdots & (n,n)
    }
  }{
    \text{índices}
  }
$$
Por lo tanto pasás un solo valor a la función y tenés la funcionalidad de 2, ¡Una ganga!. Cambio el caso base.
Cuando la posición sea mayor a $n^2$ es que completé el cuadrado.

\begin{minipage}{0.55\textwidth}
  \begin{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
funcion magiCuadrados(C, pos, n)
    si pos > n^2
        ret 1
    suma $\ot$ 0
    (i,j) $\ot$ indices(pos)
    para cada c en C
        suma $\ot$ suma+magiCuadrados(C-$\set{\texttt{c}}$,pos+1, n)
    ret suma\end{lstlisting}
  \end{tcolorbox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.41\textwidth}
\begin{tcolorbox}
  \begin{lstlisting}
funcion indices(pos, n)
    pos $\ot$ pos - 1
    return (pos/n, pos%n) // 0 indexed 
  //return ((pos/n)+1, (pos%n)+1) // 1 indexed \end{lstlisting}
          \end{tcolorbox}
        \end{minipage}

        Y por último cómo puedo hacer para no pasar ese conjunto \texttt{C} por copia: Voy a ir marcando elementos en un bitarray.
        \textit{Esto es común cuando ves recorridos en grafos, no es lo más intuitivo imho}.
        Optimizar estas boludeces no debería ser foco de este ejercicio, pero está bueno para lo que viene.
        \begin{tcolorbox}
          \begin{lstlisting}
 funcion magiCuadrados(pos, marcados, n)
    si posicion > n^2
        ret 1
    suma $\ot$ 0
    (i,j) $\ot$ indices(pos, n)
    para cada c $\ot$ 1 .. n^2
        si c not marcados[c]
            marcados[c] $\ot$ true
            A[i,j] $\ot$ c
            suma $\ot$ suma+magiCuadrados(pos+1, marcados, n)
            A[i,j] $\ot$ 0               // Backtrack. Restauro la matriz
            marcados[c] $\ot$ false        // Desmarco
    ret suma \end{lstlisting}
\end{tcolorbox}

% Macro para matriz 3x3
\newcommand{\drawmatrix}[2]{
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    #1 & #2 & 0 \\
    \hline
    0  & 0  & 0 \\
    \hline
    0  & 0  & 0 \\
    \hline
  \end{tabular}
}
\forestset{
  binary tree/.style={
      for tree={
          scale=0.15,
          line width=0.1cm,
          minimum size=1cm,
          math content,
          s sep=.3cm, l sep=0.3cm,
          edge={line width=0.1pt},
        },
    }
}
$$
  \begin{forest}
    binary tree,
    [
        \drawmatrix{0}{0}
        [\drawmatrix{1}{0}
          [\drawmatrix{1}{2}]
          [\cdots, no edge ]
          [\drawmatrix{1}{9}]
        ]
        [\drawmatrix{2}{0}
          [\drawmatrix{2}{1}]
          [\drawmatrix{2}{3}]
          [\cdots, no edge]
          [\drawmatrix{2}{9}]
        ]
        [\drawmatrix{3}{0}
          [\drawmatrix{3}{1}]
          [\cdots, no edge ]
          [\drawmatrix{3}{9}]
        ]
        [\drawmatrix{4}{0}
          [\drawmatrix{4}{1}]
          [\cdots, no edge ]
          [\drawmatrix{4}{9}]
        ]
        [\drawmatrix{5}{0}
          [\drawmatrix{5}{1}]
          [\cdots, no edge ]
          [\drawmatrix{5}{9}]
        ]
        [\drawmatrix{6}{0}
          [\drawmatrix{6}{1}]
          [\cdots, no edge ]
          [\drawmatrix{6}{9}]
        ]
        [\drawmatrix{7}{0}
          [\drawmatrix{7}{1}]
          [\cdots, no edge ]
          [\drawmatrix{7}{9}]
        ]
        [\drawmatrix{8}{0}
          [\drawmatrix{8}{1}]
          [\cdots, no edge ]
          [\drawmatrix{8}{7}]
          [\drawmatrix{8}{9}]
        ]
        [\drawmatrix{9}{0}
          [\drawmatrix{9}{1}]
          [\cdots, no edge ]
          [\drawmatrix{9}{7}]
          [\drawmatrix{9}{8}]
        ]
      ]
  \end{forest}
$$

\item
La función de costo $T(n^2)$ debería ser algo así:
$$
  T(n^2) =
  \llave{ccl}{
    1 & \text{si} & i = j = n\\
    n^2T(n^2-1) + 1 & \multicolumn{2}{l}{\text{sino}},
  }
$$
dado que tengo para elegir $n^2$ elementos del conjunto $C_{n^2} = \set{1,2,\ldots,n^2-1, n^2}$ y en cada llamado recursivo,
el \textit{cardinal} de $C_{n^2}$ disminuye en 1. Esa función/ecuación/sucesión recursiva, o como se diga, tiene como \ul{solución} a una 
función en el orden:
$$
  \blue{T(n^2) \igual{$\llamada1$} (n^2)!} \en O((n^2)!),
$$
reemplazando puede comprobarse:
$$
  T(n^2) \igual{sol} (n^2)! \igual{def} n^2 \cdot (n^2 - 1)!
  \entonces
  T(n^2 - 1) \igual{sol} (n^2 - 1)!
$$
Reemplazando en $\llamada1$:
$$
  \ub{(n^2)!}{\en O((n^2)!)} ~ \igual{def} ~ \ub{\ob{n^2 \cdot (n^2 - 1)!}{(n^2)!} + 1}{\en O((n^2)!)}
$$
También puedo pensar que estoy en un árbol que tiene costo por \textit{subproblema} de $O(1)$, por lo que la complejidad será contar
la cantidad de nodos que hay en árbol:
$$
  \begin{array}{|ccc|}
    \cline{1-3}
    \text{estos niveles}  & \text{tendrán} & \text{esta cantidad de subproblemas} \\ \hline
    \text{root = nivel 0} & \to            & \binom{n^2}{0} = 1                   \\
    \text{nivel 1}        & \to            & \binom{n^2}{1} = n^2                 \\
    \text{nivel 2}        & \to            & \binom{n^2-1}{1} = n^2 - 1           \\
    \vdots                & \vdots         & \vdots                               \\
    \text{nivel } n^2-2   & \to            & \binom{n^2-(n^2 - 2)}{1} = 2         \\
    \text{nivel } n^2-1   & \to            & \binom{n^2-(n^2 - 1)}{1} = 1         \\ \hline
  \end{array}
$$
El producto de toda esa 3era columna es $(n^2)!$

\item En este inciso me piden que tenga un registro de los cuadrados $A$ que fui armando (ver último ítem del ejercicio \refEjercicio{ej:1}),
porque tengo que sumar sobre valores usados en esa rama en particular.
Así que tengo que tener un registro de los valores que fui poniendo en cada lugar de la matriz.
\textit{Esto lo destaco, porque antes no importaba eso, solo contar las distintas matrices que se podían formar}.
Así que uso una implementación pasando la matriz por referencia para que no explote la memoria con la complejidad espacial.

\textit{Esto se ve mucho mejor cuando se hace \ul{programación dinámica}}.

Si el número mágico es $\violet{M}$, lo que busco con la poda es cortar las llamadas para no tener resultado que sé que no sirven retornando
un cero.

\begin{tcolorbox}
  \begin{lstlisting}
funcion magiCuadrados(pos,marcados,n,A,M) // Paso A y marcados por referencia. M: número mágico.
    if pos > n^2
        ret 1
    suma $\ot$ 0
    (i,j) $\ot$ indices(pos, n)
    para cada c $\ot$ 1 .. n^2 
        si not marcados[c] y si poda(c,i,j,n,A,M) // puedo usar c?
            marcados[c] $\ot$ true
            A[i][j] $\ot$ c
            suma $\ot$ suma + magiCuadrados(pos+1,marcados,n,A,M)
            A[i][j] $\ot$ 0                 // Restauro A
            marcados[c] $\ot$ false          // Restauro marcados
    ret suma \end{lstlisting}
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
  \begin{lstlisting}
funcion poda(c,i,j,n,A,M)
    si j=n // Se terminó la fila
        si c+$\sum_{col}$A[i,col]=M
         ret true
    si i=n // Se terminó la columna
        si c+$\sum_{fil}$A[fil,j]=M
         ret true
    sino
        si c+$\sum_{col}$A[i,col]<M // fila a medias
         ret true
        si c+$\sum_{fil}$A[fil,j]<M // columna a medias
         ret true
    ret false\end{lstlisting}
\end{tcolorbox}

El hecho de que eso tenga un loop de $n^2$ iteraciones por llamado recursivo, hace que cada subproblema cueste por lo menos $O(n^2)$.
Parecería que hace que explote todo por los aires, pero dentro de todo las operaciones en el arreglo \texttt{marcados} son $O(1)$.
Usar el conjunto $C$ tendría una complejidad adicional. Con suerte \faIcon{pray} las podas, si agarran casos cerca de la raíz,
el árbol de recursiones se achica de forma apreciable.

\ul{Podas adicionales habría que controlar las diagonales.}

\item \hacer

\end{enumerate}
\fin
