\def\iesimoMerge{\green{\textit{iésimoMerge}}\xspace}
\begin{enunciado}{\ejercicio[MergeSelectivo]}
  \textit{MergeSelectivo}

  Dados dos arreglos de naturales, ambos ordenados de manera creciente, se desea buscar, dada una posición $i$,
  el $i-$ésimo elemento de la unión de ambos. Dicho de otra forma, el $i-$ésimo del resultado de hacer merge ordenado
  entre ambos arreglos. Notar que no es necesario hacer el merge completo. Se puede asumir que cada natural
  aparece a lo sumo en uno de los arreglos, y a lo sumo una vez.
  \begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item Implementar al función \iesimoMerge que dados los arreglos $A$ y $B$, y un valor $i$ natural, resuelva
          el problema planteado.

    \item Calcular y justificar la complejidad del algoritmo propuesto. La complejidad temporal debe ser $O(\log^2n)$,
          dónde $n = |A| = |B|$. \textbf{Hint:} Observar que, dado el valor de un elemento de alguno de los dos arreglos, se puede
          averiguar en tiempo $O(\log(n))$ entre qué par de posiciones consecutivas del otro arreglo quedaría, y de allí deducir
          cuál sería la posición en el merge.

    \item \textbf{Desafío adicional:} Intente resolver el mismo problema en tiempo $O(\log n)$ (este ítem es bastante más
          difícil).
  \end{enumerate}
\end{enunciado}

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
  \item Hecho junto al 2.

  \item La idea es la siguiente:

        Dado $i$, sabemos que el $i$-ésimo elemento del merge está en el array $A$ o en el array $B$.
        De modo que comenzamos buscando si está en el array $A$ y si no está buscamos en el array $B$.

        Para buscar si está en el array lo que hacemos es una especie de \textit{búsqueda binaria},
        calculando para los elementos \ul{su posición en el merge}. Esto último lo hacemos con la sugerencia del enunciado,
        con lo que tendriamos una búsqueda binaria dentro de otra, lo cual esperamos que de el $O(\log^{2}(n))$ deseado.

        \lstset{
          mathescape=true,
          emph={[1]funcion, return, ret, retorno},
          emph={[2]for,each, si, sino, if, else, true, false, not},
          emph={[3]posMerge, iesimoMerge, buscar},
          emphstyle={[1]\color{violet}\it},
          emphstyle={[2]\color{red}\it},
          emphstyle={[3]\color{OliveGreen}\it},
          morecomment={[l]{//}},
          commentstyle={\color{gray}\it\footnotesize}
        }
        \begin{tcolorbox}
          \begin{lstlisting}
funcion iesimoMerge(A, B, i)    // 0 <= i <|A|+|B|
    res = buscar(A, B, i, 0, |A|-1)
    si res != false
        ret res
    sino
        ret buscar(B, A ,i ,0 , |B|-1)     // Como no está en A, buscamos en B

funcion buscar(A, B, i, izq, der)          // Devuelve, si está, el elemento de A
    si izq > der                           // que está en el i-esimo lugar en el merge 
      ret false                           // No está en el array

    medio = (izq+der)/2

    posMedio = posMerge(B, A[medio], medio, 0, |A|-1)

    si posMedio = i
      ret A[medio]
    else if posMedio > i
      ret buscar(A, B, i, izq, medio-1)
    else
      ret buscar(A, B, i, medio+1, der)

funcion posMerge(B, e, j, izq, der)        // Dado e y su posición j en el array,
    si izq > der                           // devuelve la posicion que tiene en el merge.
      ret j + izq             // La suma de la cantidad de elementos menores a e en cada array

    medio = (izq+der)/2

    if B[medio] > e
      ret posMerge(B, e, j, izq, medio-1)
    else
      ret posMerge(B, e, j, medio+1 , der)
\end{lstlisting}
        \end{tcolorbox}

        Como no hay repetidos no nos preocupamos por si va un $>$ o $>=$ durante las recursiones.

        Ahora analicemos la complejidad. La complejidad de \textit{posMerge} es igual al de búsqueda binaria: $O(log(n))$
        con $n = der - izq + 1$. En el caso de \textit{buscar} obtenemos la siguiente recursión:

        $$
          T(n) =
          \llave{ccl}{
            1 & \text{si} & n = 1  \\
            T(n/2) + \log(n) & \text{si} & n > 1
          }
        $$

        Observamos que no se puede resolver con el teorema Maestro, pues $\log(n)$ no es superior que $n^{\epsilon}$ para ningún $\epsilon >0$.
        Con lo que suponemos $n$ potencia de 2 y armamos árbol:

        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[
              node distance=2cm,
              nodo/.style ={circle, draw, minimum size = 1cm},
            ]
            \node[nodo, label=above:{$n$}] (n0) {$\log(n)$};
            \node[nodo, right of=n0, label=above:{$\frac{n}{2}$}] (n1) {$\log(\frac{n}{2})$};
            \node[nodo, right of=n1, label=above:{$\frac{n}{4}$}] (n2) {$\log(\frac{n}{4})$};
            \node[nodo, right = 2.5cm of n2, dashed, label=above:{$\frac{n}{2^i}$}] (ndots) {$\log(\frac{n}{2^i})$};
            \node[nodo, right = 2.5cm of ndots, label=above:{$4$}] (n4) {$\log(4)$};
            \node[nodo, right of=n4, label=above:{$2$}] (n5) {$\log(2)$};
            \node[nodo, right of=n5, label=above:{$1$}] (n6) {$1$};

            \draw[-latex] (n0) to (n1);
            \draw[-latex] (n1) to (n2);
            \draw[-latex, dotted] (n2) to (ndots);
            \draw[-latex, dotted] (ndots) to (n4);
            \draw[-latex] (n4) to (n5);
            \draw[-latex] (n5) to (n6);

          \end{tikzpicture}
        \end{center}

        De este modo, la complejidad está dada por:
        $$
          \textstyle
          \sumatoria{i=0}{\log(n) - 1} \log(\frac{n}{2^i}) \igual{\red{!}}
          \sumatoria{i=0}{\log(n) - 1} \log(n) - i \igual{\red{!}}
          \log(n)\log(n) - \frac{(\log(n)-1)\log(n)}{2} =
          \frac{\log^2(n)}{2} + \frac{\log(n)}{2} =
          O(\log^2(n))
        $$

        Finalmente se observa que \iesimoMerge en el peor caso llama dos veces a esta función, de modo que efectivamente la complejidad es
        $\cajaResultado{O(\log^2(n))}$

  \item \hacer
\end{enumerate}

\begin{aportes}
  \item \aporte{https://github.com/Nunezca}{Nunezca \github}
\end{aportes}

\fin
