\begin{enunciado}{\ejercicio[MáximoSubsecuencia]}
  \textit{MaximaSubsecuencia}

  Dada una secuencia de $n$ enteros, se desea encontrar el máximo valor que se puede obtener sumando elementos
  contiguos. Diseñar un algoritmo basado en la técnica de dividir y conquistar que resuelva el problema en
  $O(n \log n)$. Por ejemplo, para la secuencia $[3,-1, 4, 8, -2, 2, -7, 5]$, este valor es $14$, que se obtiene de la
  subsecuencia $[3, -1, 4, 8]$.
\end{enunciado}

Ejercicio que tiene una parte medio difícil de encontrar. Lo primero que pienso cuando veo la
complejidad $O(n \cdot \log(n))$ es \textit{mergeSort}, así que será cuestión de dividir y después hacer con los
subproblemas de complejidad $O(n)$. Al igual que en \textit{mergeSort} lo \textit{complicado de describir} no es
la recursión sino el \textit{merge}.

Por ejemplo, el arreglo \texttt{A=[-1,2,4,-1]} tiene la subsecuencia de máxima suma con  \texttt{[2,4]}, la cual cruza de una mitad a la otra de \texttt{A}.

\medskip

¿Cómo será la cosa en este ejercicio?

\medskip

\parrafoDestacado[\red{\huge\atencion}]{
  {\normalsize
      El problema de encontrar la subsecuencia máxima del medio es lo más falopa, pero \purple{\ul{no es lo más importante del ejercicio}}.
      Cuándo pasa esto, voy a suponer que mágicamente tengo la función \textit{\green{findSSMaxMed}} y hago todo el resto! Después
      retomo el asunto, de otra manera \ul{pierdo el foco, me frustro y estoy 8 horas sin tocar el tema de recursión, D\&C y todo lo que importa.}
    }
}

El algoritmo va a \textit{atomizar el arreglo} devolviendo una secuencia con los índices y suma de la subsecuencia con esos índices.

De todas me voy a quedar con la máxima que se encuentre.

\textit{Versión pasando arreglo (más fácil de escribir):}
\begin{tcolorbox}
  \begin{lstlisting}[
  mathescape=true,
  emph={[1]funcion, return, ret, retorno},
  emph={[2]si, sino, if, else, true, false},
  emph={[3]maxSS, maximaSuma, findSSMaxMed},
  emphstyle={[1]\color{violet}\it},
  emphstyle={[2]\color{red}\it},
  emphstyle={[3]\color{OliveGreen}\it},
  morecomment={[l]{//}},
  commentstyle={\color{gray}\it\footnotesize}
]
  funcion maxSS(A[i..d])
    if |A| = 1
        ret [A[i]]        // devuelvo, [desde, hasta, suma = A[i]], el único elemento

    m $\ot$ |A|/2

    I $\ot$ maxSS(A[i,m])
    D $\ot$ maxSS(A[m+1, d])
    M $\ot$ findSSMaxMed(I,D) // Por lo menos un elemento de I y un elemento de D

    // devuelvo la secuencia de suma (3era coordenada) máxima de entre las 3 secuencias.
    ret maximaSuma(I, D, M)\end{lstlisting}
\end{tcolorbox}

\bigskip

\textit{Versión con índices (más oscura, pero más eficiente y se pasa fácil a la compu):}
\begin{tcolorbox}
  \begin{lstlisting}[
  mathescape=true,
  emph={[1]funcion, return, ret, retorno},
  emph={[2]si, sino, if, else, true, false},
  emph={[3]maxSS, maximaSuma, findSSMaxMed},
  emphstyle={[1]\color{violet}\it},
  emphstyle={[2]\color{red}\it},
  emphstyle={[3]\color{OliveGreen}\it},
  morecomment={[l]{//}},
  commentstyle={\color{gray}\it\footnotesize}
]
  funcion maxSS(i, d) $\to$ [desde, hasta, $\sum_{j=desde}^{hasta}$ A[j]]  // Primer llamado con maxSS(1, n)
    if i = d
        ret [i, d, A[i]]        // devuelvo, [desde, hasta, suma = A[i]], el único elemento

    m $\ot$ (i+d)/2

    I $\ot$ maxSS(i,m)
    D $\ot$ maxSS(m+1, d)
    M $\ot$ findSSMaxMed(i, m, d) // Por lo menos un elemento de I y un elemento de D

    // devuelvo la secuencia de suma (3era coordenada) máxima de entre las 3 secuencias.
    ret maximaSuma(I, D, M)\end{lstlisting}
\end{tcolorbox}

Este ejercicio al igual que \textit{mergeSort} tiene al principio (y al medio) ese ... \textit{\purple{je ne sais quoi}}, que te hace pensar:
\parrafoDestacado{
  \textit{¿Qué clase de \sout{mierda} brujería es esta?}
}
Lo que me sirve (a mí) para salir de ese estado de locura mental es \textit{no hacer el camino de la recurrencia} con un ejemplo y tratar de entenderlo así.

Sí, es anti intuitivo lo que sugiero, pero para problemas \textit{con complejidad como este} eso es muchas veces un \textit{rabbit hole}.
Me ayuda más pensar al problema como cuando hago un ejercicio de inducción, no tanto seguir el calculo mental sino creer el paso inductivo y dale no más.

Veamos al ejercicio \sout{verga} este con aire de inducción:

Acá la \textit{hipótesis} sería algo así como:
\parrafoDestacado{
  \it
  Si tengo un arreglo, su suma máxima \red{DEBE estar en la mitad izquierda, en la mitad derecha o en una combinación de ambas
    (algo de la mitad izquierda y de la mitad derecha)}.

  El caso en que el arreglo tiene longitud 1, fácil hay una única respuesta, ese es nuestro caso base y claramente funciona!

  Listo después el llamada recursivo es nuestra \purple{hipótesis inductiva}, onda vale para $|A| = k $ entonces vale $|A| = k+1$, y
  ni lo pruebo, sencillamente tengo \red{\faIcon{pray}fe} en la inducción/recurrencia\red{\faIcon{pray}}.
}

A todo esto ni sé que hace: \green{\textit{findSSMaxMed}}

La función consigue la secuencia de suma máxima contando desde la mitad para atrás y la secuencia de suma máxima de la mitad
para adelante. Luego me devuelve una secuencia [desde, hasta, suma]

La voy a escribir para la versión con índices. La versión en la que se usa el arreglo explícitamente es más sencilla.

\begin{tcolorbox}
  \begin{lstlisting}[
  mathescape=true,
  emph={[1]funcion, return, ret, retorno},
  emph={[2]mientras, si, sino, if, else, true, false, for, while},
  emph={[3]maxSS, maximaSuma, findSSMaxMed},
  emphstyle={[1]\color{violet}\it},
  emphstyle={[2]\color{red}\it},
  emphstyle={[3]\color{OliveGreen}\it},
  morecomment={[l]{//}},
  commentstyle={\color{gray}\it\footnotesize}
]
funcion findSSMaxMed(i, m, d)
    desde $\ot$ 0 // Indice inferior de la subsecuencia
    hasta $\ot$ 0 // Indice inferior de la subsecuencia

    // Inicializo para buscar la secuencia en la parte izquierda de atrás para adelante
    sumaTmp $\ot$ 0
    maxI    $\ot$ 0
    j $\ot$ m
    mientras (i <= j)
        tmp  $\ot$ tmp + A[j]
        si tmp > maxI
            maxI $\ot$ tmp
            desde $\ot$ j
        j $\ot$ j - 1

    // Inicializo para buscar la secuencia en la parte derecha de adelante para atrás
    sumaTmp $\ot$ 0 //reset
    maxD    $\ot$ 0
    j       $\ot$ m + 1
    mientras (j <= d)
        sumaTmp  $\ot$ sumaTmp + A[j]
        si sumaTmp > maxD
            maxD $\ot$ sumaTmp
            hasta $\ot$ j
        j $\ot$ j + 1

    ret [desde,hasta,maxI+maxD] // Devuelvo la lista [desde, hasta, suma] \end{lstlisting}
\end{tcolorbox}

Este código es súper duro. Algo más sencillo y aceptable como algoritmo podría ser:
\begin{tcolorbox}
  \begin{lstlisting}[
  mathescape=true,
  emph={[1]funcion, return, ret, retorno},
  emph={[2]si, sino, if, else, true, false, for, while},
  emph={[3]maxSS, maximaSuma, findSSMaxMed},
  emphstyle={[1]\color{violet}\it},
  emphstyle={[2]\color{red}\it},
  emphstyle={[3]\color{OliveGreen}\it},
  morecomment={[l]{//}},
  commentstyle={\color{gray}\it\footnotesize}
]
funcion findSSMaxMed(I, D)
  $\to$ Consigo la subsecuencia máxima de I, pero contando para atrás.
     Me guardo el índice hasta que llegué $\to$ i

  $\to$ Consigo la subsecuencia máxima de D. 
     Me guardo el índice hasta que llegué $\to$ d

  $\to$ devuelvo A[i,d] // Arreglo secuencia máxima con parte de I y de D.\end{lstlisting}
\end{tcolorbox}

Del pseudocódigo sé que la función \textit{\green{findSSMaxMed}} es $\Theta(n)$. Por lo tanto la función recursiva tiene
una forma:
$$
  T(n) =
  \llave{ccl}{
    1 & \text{si} & n = 1\\
    2T(n/2) + n & \text{si} & n > 1
  }
$$
Árbol de 2 ramas, dado que hay dos llamados recursivos en cada ciclo. Cómo el input se reduce a la mitad en cada
iteración el árbol tendrá $\log_2(n)$ niveles.

Finalmente el \textit{running time}:
$$
  \cajaResultado{
    T(n) \en \Theta(n \log(n))
  }
$$

\fin
